%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[FS]{Systèmes de fichiers}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.2}{Diagnostic et vérification d'un système de fichiers}
\bigskip
Système de fichiers par défaut : ext2 / ext3 / ext4
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{tune2fs -l} : diagnostic 
  \item \cmd{tune2fs --opitions} : optimisation, paramétrage
\bigskip
  \item \cmd{e2fsck} vérification et réparation
\bigskip
  \item \cmd{dumpe2fs} affichage des métadonnées ``profondes''
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.1}{TP - Gestion des systèmes de fichiers 1 }
\bigskip

\titre{Exo 1 : résumé du système de fichiers}
  \begin{enumerate}
  \item Trouver le nb d'entrées de répertoire de chaque type sous \file{/},
      sans changer de système de fichiers (\opt{-xdev}).
%% for T in f d l b c p s ; do \
%% echo -ne "type $T : " >> nb_types ; sudo find / -xdev -type $T |wc -l >> nb_types;\
%% done
%%%% sur hulotte 20080408 : type f=273427  d=23483  l=16853   s=21  p=3  c=1  b=0
  \item Transformer en script prenant en argument le système de fichiers de départ
  \item Pour les quatre types minoritaires, afficher les entrées
%% sudo find / -xdev \( -type b -or -type c -or -type b -or -type p -or -type s \) -printf "%Y %p \n"
  \end{enumerate}

  \titre{Exo 2 : un nouveau montage}
  \begin{enumerate}
  \item créer une partition de quelques Go en Ext2fs (avec fdisk\dots)
  \item la rattacher au système de fichiers sur \file{/mnt/vol}
  \item pérenniser ce montage : optionnel, activé par l'utilisateur
  \item passer la partition en Ext3 puis en Ext4
  \item définir le montage par son label de partition
  \end{enumerate}

Commandes : \shellify{find, fdisk, mkfs, mount, tune2fs, e2label}\\
Fichiers : \fichier{/etc/fstab}.
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.3}{/etc/fstab : montages automatiques}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Fichier de configuration \file{/etc/fstab} : 6 champs
    \begin{itemize}
      \item Périphérique
        \begin{itemize}
        \item chemin périphérique, ex. \file{/dev/sda5}
        \item par label, ex. \code{LABEL=home}
        \item par uuid, ex. \code{UUID=be289e4e-43df-41ba-a3c0-a7366e942e10}
        \end{itemize}
      \item Point de montage (répertoire)
\medskip
      \item Type de système de fichiers (ou \code{auto})
\medskip
      \item Options de montage (nombreuses)
\medskip
      \item Dump (0, 1 \etc) : sauvegardes (quasi-obsolète)
      \item Check (0, 1 \etc) : priorité de la vérification (fsck) ; 0=aucune
      \end{itemize}
\bigskip
  \item Options de montage (\cmd{man mount})
    \begin{itemize}
    \item globales (ex. \code{ro}, \code{rw}...)
    \item ou spécifiques à un système de fichiers
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.3}{Identification d'un périphérique "disque"}
\bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Périphérique bloc physique\\
    ex. \file{/dev/hda1}, \file{/dev/sda5}
  \item Périphérique bloc virtuel\\
    ex. \file{/dev/dm-0} ou \file{/dev/mapper/vg1-lv1} ou \file{/dev/vg1/lv1}
\bigskip
  \item Par label
    \begin{itemize}
    \item \cmd{blkid (-o list)}
    \item \cmd{findfs LABEL=<monlabel>}
    \item \cmd{e2label} ou \cmd{tune2fs (-l | -L)}
    \end{itemize}
  \item Par UUID (similaire)
\bigskip
  \item Par liens udev : \dir{/dev/disk/}
    \begin{itemize}
    \item by-id
    \item by-label
    \item by-path
    \item by-uuid
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.3}{Périphériques Loopback}
  \titre{Exercice 3 : utiliser un CD sans lecteur de CD}
  \begin{enumerate}
  \item récupérer l'image ISO d'un CDROM (physique)\\
    \shell{dd if=/dev/cdrom of=cdrom.iso}
  \item monter localement l'image dans \file{/media/image}\\
    \shell{mount -t iso9660 [-o loop] cdrom.iso /media/image}
  \item vérifier les boucles avec \shell{losetup -a}
  \item (pérenniser cette configuration, accessible aux utilisateurs)
  \end{enumerate}
\bigskip
  \titre{Les loopback : périphériques blocs virtuels}
  \begin{itemize}
  \item 8 par défaut : \file{/dev/loop0} ... \file{/dev/loop7}
  \item sinon : \shell{modprobe loop max\_loop=8} (ou plus)
  \item permettent un montage (bloc) d'un fichier image
  \item \cmd{losetup} : fichier $\longleftrightarrow$ périphérique bloc
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.3}{TP - Gestion des systèmes de fichiers  }
\bigskip
  \titre{Exo 4 : un nouvel espace de SWAP}
  \begin{enumerate}
  \item créer une nouvelle partition de SWAP (avec \cmd{parted})
  \item l'activer (\cmd{partprobe} si nécessaire)
  \item pérenniser cette configuration
  \end{enumerate}

\bigskip
  \titre{Pour aller plus loin : utilisation de Partimage}
  \begin{enumerate}
  \item copier quelques répertoires sur la nouvelle partition (exo 2)
  \item sauvegarder son image avec \cmd{partimage}
  \item vandaliser le contenu puis restaurer l'image
  \end{enumerate}
  \bigskip
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.3}{Pour aller plus loin avec \cmd{mount}}
\bigskip
  \titre{Problème posé par \code{atime}}
  Options
  \begin{itemize}
  \item (no)atime
  \item (no)diratime
  \item (no)relatime
  \item (no)strictatime
  \end{itemize}

\bigskip
  \titre{Types de montage ``exotiques''}
  \begin{enumerate}
  \item montages multiples
  \item montage lié \shell{mount -\,-bind} : système complet ou partiel
  \item déplacement \shell{mount -\,-move} 
  \item partages (miroirs) \shell{mount -\,-make-shared} (multiple)
  \end{enumerate}
  \bigskip
\end{frame}

